---
title: "Стали известны проекты GIMP в Google Summer of Code 2011"
date: "2011-04-25"
---

Мы уже упоминали, что в этом году GIMP снова участвует как организация в ежегодной программе Google Summer of Code, цель которой — привлечь студенте к работе над свободными приложениями. Буквально только что стало  известно, над чем в этом году будут работать студенты.

Итак, у GIMP пять проектов:

1. Адаптивное клонирование, которое позволит переносить объекты из одного изображения в другое так, что яркостная и цветностная разница (как правило, разница в условиях освещения на двух фото) для перенесённого объекта будет нивелироваться, и он будет выглядеть в нём как родной.
2. Переписывание виджета GimpSizeEntry, результатом которого станет новый элемент интерфейса, где единицу измерения при смене размера можно будет менять прямо внутри поля ввода.
3. Реализация существущего фильтра iWarp как работающего прямо на холсте инструмента, что даст более чем полный аналог инструмента Liquify из Photoshop;
4. Портирование фильтров GIMP в операции GEGL: тут и объяснять ничего не надо. Чем больше фильтров доступно как операции GEGL, тем больше неразрушающих инструментов, работающих с высокой разрядностью на цветовой канал.
5. Поддержка OpenCL в GEGL. Это продолжение начатого ранее проекта. На сей раз должно быть реализовано автоматическое управление памятью и перенос тайлов между GPU и CPU, а также возможность писать операции на OpenCL.

Из пяти студентов двое уже хорошо известны: Мишель Мюре в прошлом году реализовал инструмент трансформаций по рамке, и именно он будет работать над интерактивной версией iWarp. В свою очередь Барак Иткин в GSoC ранее не участвовал, но успел написать для программы экспортировщик в PDF и внести улучшения в работающий на холсте редактор текстовых слоёв. Барак займётся адаптивным клонированием.

Официально работа над проектами начнётся через месяц — в конце мая. К концу августа студенты обязаны предоставить готовые проекты. Разработка будет вестись в открытых ветках Git, так что за прогрессом можно будет следить в любой отдельно взятый момент. Ну и мы, конечно же, будем писать о промежуточных результатах.

Пожелаем студентам удачи :)
